\mychapter{Programmieren 1 Wiederholungsklausur vom 26.08.13}

\mysection{Programmverständnis}
Gegeben seien die Methode
\begin{lstlisting}
static int wasPassiert(int[] a) {
	int[] b = new int[a.length];
	for (int i=0; i<a.length; i++)
		b[i] = a[i];
	for (int j=1; j<b.length; j++) {
		int k = b[j],
		i = j-1;
		while (i>=0 && b[i]>k) {
			b[i+1] = b[i];
			i--;
		}
		b[i+1] = k;
	}
	int c = 0;
	for (int i=0; i<b.length-1; i++)
		if (b[i+1]-b[i]>c) c = b[i+1]-b[i];
	return c;
}
\end{lstlisting}
sowie das Programmfragment
\begin{lstlisting}[firstnumber=last]
int[] a = {0,4,6,0,1,8,13};
System.out.println("("+wasPassiert(a)+")");
\end{lstlisting}
\subsection{}
Beschreiben Sie den Rückgabewert der Methode \lstinline|wasPassiert| in Abhängigkeit vom
Parameter \lstinline|a|.\\

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item in der ersten for-Schleife (Zeile 3) wird das Array b erstellt und erhält die selben Werte wie Array a
  \item in der zweiten for-Schleife (Zeile 5) wird mittels verbesserten Bubblesort das b Array aufsteigend sortiert
  \item in der dritten for-Schleife (Zeile 15) wird die größte Differenz zweier aufeinander folgender Array Felder ermittelt\\ dies wäre z.B. \lstinline|b[i]| und \lstinline|b[i+1]| also \lstinline|c = b[i+1] - b[i]| 
\end{itemize}
\subsection{}
Wie lautet die Ausgabe des Programmfragments\\

\textbf{Lösung}:\\
\tab die Größte Differenz ist $13-8 = 5$ deswegen wird 
\begin{displaymath}
(5)
\end{displaymath} ausgegeben. 
\newpage

\mysection{Kontrollstrukturen, Operatoren}
Welche der folgenden Schleifen terminieren?
Geben Sie im Falle der Terminierung an, welche Werte die Variablen $a$ und $b$ besitzen,
nachdem die jeweiligen Anweisungen ausgeführt wurden.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 1;
int b = 2;
while (a < 6) {
	a = a + 2;
	switch (a%3) {
		case 0 : b = a-b;
		case 1 : b = a*b;
	}
}
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r|r|r||r||r|r|r}
 a	& b & a < 6	& a + 2		& a \% 3 	& a'	& b'		\\ \hline
 1	& 2 & 1 < 6	& 3   		& 0 		& 3		& 3			\\
 3	& 3 & 3	< 6 & 5 		& 2			& 5		& 3			\\
 5	& 3 & 5 < 6	& 7			& 1			& 7		& 21		\\
 7	& 21& 7 < 6 & - 		& -			& -		& -						
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 7$ und $b = 21$.\\
Es existiert kein \lstinline|break| !

\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 1;
int b = 2;
do {
	a = a + 2;
	b = a + b;
	if ((b % 3) == 0) continue;
	b = b + 1;
	if ((b % 3) == 2) break;
} while (a!=0);
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\ 
$\begin{array}{r|r||r|r|r|r|r|r}
a 	& b 	& a=a+2	& b=a + b & b \% 3 == 0 & b + 1 	& b \% 3 == 2	& a != 0\\ \hline
1	& 2 	& 3		& 5		& 2 != 0		& 6			& 0 != 2		& 3 != 0\\
3 	& 6		& 5		& 11	& 2 != 0		& 12   		& 0 != 2		& 5 != 0\\
5	& 12	& 7		& 19	& 1 != 0		& 20		& 2 == 2		& -		
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 7$ und $b = 20$\\

\newpage
Geben Sie für jeden der folgenden Ausdrücke den Typ und den Wert an. Setzen Sie vor
jedem Ausdruck die Deklaration \lstinline|int x = 11;| voraus.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
(x-=2)*(x+=2)
\end{lstlisting}

Typ: int\\
Wert: $(11 - 2) \cdot (9 + 2) = 99$

\subsection{}
\begin{lstlisting}
(x>>1)^2
\end{lstlisting}

Typ: int\\
Wert:\\
$11_{10} >> 1_{10} = 1011_{2} >> 1_{10} = 101_{2}$\\
$101_{2}$\textasciicircum$010_{2} = 111_{2} = 7_{10}$ 

\subsection{}
\begin{lstlisting}
2*x/2==x/2*2
\end{lstlisting}

Typ: boolean\\
Wert: \\
$2 * 11 / 2 == 11 / 2 * 2 \Leftrightarrow 22 / 2 == 5 * 2 \Leftrightarrow 11 == 10 \Rightarrow$ false\\


Es sei \lstinline|a| durch \lstinline|int[] a = new int[6]| deklariert. Geben Sie den Inhalt des Felds nach Ausführung der beiden folgenden Anweisungen an:

\begin{lstlisting}
for (int i = 0; i < a.length; i++)    a[i] = (4*(i+1))%5;
for (int i = a.length-1; i >= 0; i--) a[i] = a[1+a[i]];
\end{lstlisting}

nach der ersten for-Schleife:\\
$\begin{array}{r|r|r|r|r|r|r}
i			& 0		& 1	 	& 2		& 3 	& 4 	& 5 \\
4*(i+1)		& 4		& 8		& 12	& 16	& 20	& 24\\
(4*(i+1))\%5& 4		& 3		& 2		& 1		& 0		& 4 \\
a[i]		& 4		& 3		& 2		& 1		& 0		& 4
\end{array}$

nach der zweiten for-Schleife:\\
$\begin{array}{r|r|r|r|r|r|r}
i			& 5		& 4	 	& 3		& 2 	& 1 	& 0 \\
a[i]		& 4		& 0		& 1		& 2		& 3		& 4 \\
1+a[i]		& 5		& 1		& 2		& 2		& 4		& 5 \\   
a[1+a[i]]	& 4		& 3		& 2		& 2		& 3		& 4 \\
a[i]		& 4		& 3		& 2		& 2		& 3		& 4
\end{array}$

\begin{tabular}[H]{ll}
\lstinline|a[0] = 4| & \lstinline|a[3] = 2| \\
\lstinline|a[1] = 3| & \lstinline|a[4] = 3| \\
\lstinline|a[2] = 2| & \lstinline|a[5] = 4| 
\end{tabular}

\newpage

\mysection{Grundlagen}
Bitte kreuzen Sie an. Für jede richtige
Antwort erhalten Sie einen Punkt, für jede falsche Antwort wird ein Punkt abgezogen. Kein Kreuz bzw. zwei Kreuze bedeuten 0 Punkte. Die minimale Gesamtpunktzahl für diese Aufgabe beträgt 0 Punkte.\\
\begin{tabular}{lp{13cm}ll}
& & wahr & falsch\\ 
1.& Alle Kommentare beginnen und enden mit dem folgenden Zeichen: \lstinline|/|  & & \CheckedBox \\
2.& Die Deklaration \lstinline|float x = '5';| erzeugt einen Fehler. & & \CheckedBox \\
3.& Der Operator + darf auch auf Objekte der Klasse String angewendet werden. & \CheckedBox & \\
4.& Statische Methoden einer Klasse dürfen nicht auf die Instanzvariablen ihrer Klasse zugreifen. & \CheckedBox & \\
5.& Ein Bezeichner/identifier muss mindestens einen Buchstaben enthalten. &  & \CheckedBox \\
6.& Eine Klasse darf höchstens eine Methode mit dem Namen main enthalten. & & \CheckedBox
\end{tabular}\\

\textbf{Anmerkungen}:\\

\begin{enumerate}
  \item \lstinline|// noe :p|
  \item \lstinline|'5'| ist vom Typ Char, dieser ist mit Int kompatibel und Int mit Float.
  \item \lstinline|String x = "Hello" + " " + "World";|
  \item Da statische Methoden nicht an Objekten aufgerufen werden, können diese nicht auf Attribute (Instanzvariablen) zugreifen.
  \item \lstinline|String _ = "nein";|
  \item Eine Klasse kann den selben Methodennamen mehrere Male besitzen, die Parameter müssen, zum Unterschreiben, nur jeweils anders sein.
\end{enumerate}

\newpage

\mysection{Rekursion}
Gegeben sei die folgende rekursive Methode:

\begin{lstlisting}
static int f(int x, int y) {
	if (x==0)
		return 1;
	else if (y<=2)
		return 2;
	else
		return f(x-2,y-2)-2*f(x-2,y);
}
\end{lstlisting}
Welchen Wert liefert der Aufruf \lstinline|f(8,4)|? In welcher Reihenfolge und mit welchen Parametern wird $f$ dabei aufgerufen? Geben Sie die Reihenfolge der Aufrufe explizit an. Wie groß ist die maximale Rekursionstiefe, d. h. die maximale Anzahl gleichzeitig aktiver Aufrufe?

Terminiert für alle $x \geq 0, y \geq 0$ der Aufruf \lstinline|f(x,y)| mit der Rückgabe eines int-Wertes?
Begründen Sie Ihre Antwort.

\textbf{Lösung}:\\
\begin{minipage}[hbt]{7cm}
	\centering
$\begin{array}{r|r|r|r}
\text{Aufruf} & f(x, y)	& \text{Term} 				& \text{Wert}	\\ \hline
1			  & f(8,4)  & f(6,2)-2*f(6,4)		& 14\\
2			  & f(6,2)	& 2						& 2\\
3			  & f(6,4)  & f(4,2)-2*f(4,4)		& -6\\
4			  & f(4,2) 	& 2						& 2\\
5			  & f(4,4)  & f(2,2)-2*f(2,4)		& 4\\
6			  & f(2,2)  & 2						& 2\\
7			  & f(2,4)  & f(0,2)-2*f(0,4)		& -1\\
8			  & f(0,2) 	& 1						& 1\\
9			  & f(0,4) 	& 1						& 1
\end{array}$
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[hbt]{7cm}
\Tree [.f(8,4) [.f(6,2) 2 ] [.f(6,4) [.f(4,2) 2 ] [.f(4,4) [.f(2,2) 2 ] [.f(2,4) [.f(0,2) 1 ] [.f(0,4) 1 ] ] ] ] ]
\end{minipage}

Somit ist \lstinline|f(8,4)| = 14, die Anzahl der Aufrufe ist 9 (Tabelle) und die maximale Rekursionstiefe ist 5.

Für $x$ ist ungerade, Terminiert die Funktion nicht, da wir auf Aufrufe kommen wie:
\begin{displaymath}
\Tree 
[.f(1,4) 
	[.f(-1,2) 2 ] 
	[.f(-1,4) 
		[.f(-3,2) 2 ] 
		[.f(-3,4) 
			{\vdots}
		]
	] 
]
\end{displaymath}
 

\newpage

\mysection{(Objektorientierung)} 
Ein Intervall $[a, b]$ wird durch zwei Zahlen $a$ und $b$ definiert. Das Intervall enthält alle Zahlen von $a$ bis $b$:
\begin{displaymath}
[a,b] = \{x \in \mathbb{R}\;|\; a \leq x \leq b\}
\end{displaymath}

Gegeben sei die Klasse Intervall zur Darstellung von Intervallen. Die Methode \lstinline|laenge()| soll die Länge des aktuellen Intervalls liefern. Die Methode \lstinline|geschachtelt(Intervall i)| soll den Wert \lstinline|true| liefern, falls das Intervall $i$ Teilmenge des aktuellen Intervalls ist. Die Methode \lstinline|compareTo()| soll das aktuelle Intervall entsprechend seiner Länge mit dem Parameter vergleichen.

\begin{lstlisting}
public class Intervall extends Comparable {
	public double a, b;
	public Intervall(double a, double b) {
		this.a = Math.min(a,b);
		this.b = Math.max(a,b);
	}
	public boolean geschachtelt(Intervall i) {
		if (a<=i.a || b>=i.b) return true;
		return false;
	}
	public static double laenge() {
		return b-a;
	}
	public int compareTo(Object o) {
		Intervall i = o;
		if (laenge() == i.laenge())
			return 0;
		if (laenge() < i.laenge())
			return -1;
		else
			return 1;
	}
}
\end{lstlisting}

Außerdem sei das folgende Programmfragment gegeben:

\begin{lstlisting}[firstnumber=last]
Intervall i = new Intervall(6.0,2.0);
Intervall j = new Intervall(3.0,5.0);
System.out.println("Laenge: "+i.laenge());
System.out.println(i.geschachtelt(j));
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{}
Die Programmzeilen 01 bis 27 enthalten Fehler. Markieren Sie die Fehler im Programmtext. Achtung: Für Programmstellen, die nicht zu einem Fehler führen, aber als fehlerhaft gekennzeichnet sind, werden Punkte abgezogen.

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Zeile 1: Für ein Interface nimmt man implements und nicht extends.
  \\ \lstinline|public class Intervall implements Comparable {|
  \item Zeile 8: Hier muss es \lstinline|(a<=i.a && b>=i.b)| heißen, da beide Intervallgrenzen von $i$ im Intervall liegen sollen.
  \\ \lstinline|if (a<=i.a && b>=i.b) return true;|
  \item Zeile 11: Die Methode darf nicht static sein, da sonst nicht auf die Attribute zugegriffen werden kann.
  \\ \lstinline|public double laenge() {|
  \item Zeile 15: \lstinline|o| muss erst auf Intervall gecastet werden, also \lstinline|Intervall i = (Intervall)o;|
  \\ \lstinline|Intervall i = (Intervall)o;|
\end{itemize}

\subsection{}
Geben Sie die korrigierten Zeilen an. Was gibt das korrigierte Programm aus?\\ 

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Laenge: 4.0
  \item true
\end{itemize}

\newpage
\mysection{Programmerstellung}
Gegeben sei eine Folge $a$ von verschiedenen int-Werten
$a_0 , \ldots , a_{n-1}, n \geq 1$ sowie ein int-Wert $x$, der in der Folge $a$ enthalten ist. Schreiben Sie eine Methode
\begin{center}
\lstinline|static int next(int[] a, int x)|,
\end{center}
die solch ein Feld $a$ und solch einen Wert $x$ als Parameter erhält. Die Methode soll den kleinsten Wert von $a$ liefern, der größer als $x$ ist. Falls der Parameter $a$ das Null-Objekt ist oder keine Werte enthält oder nicht alle Elemente verschieden sind oder x nicht enthält, soll beim Aufruf der Methode eine \lstinline|IllegalArgumentException| ausgelöst werden. Falls $x$ der größte Wert von $a$ ist, soll $x$ das Ergebnis sein. Sie dürfen weder Methoden noch Klassen importieren, aber Hilfsmethoden schreiben. Die Folge $a$ soll durch einen Aufruf von \lstinline|next| nicht geändert werden.\\

Beispiel: Falls $a$ die Folge $(12, 7, 5, 9, 13, 24)$ und $x$ der Wert $5$ ist, soll der Aufruf \lstinline|next(a,x)| den Wert $7$ liefern, da $7$ die nächstgrößere Zahl von $5$ ist.

\textbf{Lösung}:\\

Idee:

\begin{itemize}
  \item Da der Nachfolger eines Elements bestimmt werden soll, ist das Arbeiten auf einem sortieren Array einfacher, deswegen erstellt man sich eine Hilfsmethode \lstinline|void bs(int[] b)|, die ein Array sortiert. In Aufgabe 1 wurde der Bubblesort Algorthmus benutzt, dieser kann einfach übernommen werden
  \item Das gegebene Array \lstinline|int[] a| darf nicht verändert werden, deswegen müssen wir dies kopieren mit der Hilfsmethode \lstinline|int[] copy(int[] a)|
  \item Laut Aufgabenstellung darf das Array \lstinline|int[] a| keine doppelten Elemente enthalten, dies untersucht man indem man das Array sortiert und prüft ob alle Elemente mit ihrem Vorgänger verschieden sind. \lstinline|boolean isSet(int[] b)|
  \item Weiter muss getestet werden, ob das Array \lstinline|int[] a| auch den Wert \lstinline|int x| enthält, gleichzeitig kann auch der Index ermittelt werden. \lstinline|int getIndex(int[] b, int x)|
  \item Bei einem sortierten Array ist der Nachfolger von \lstinline|int x| an der Position \lstinline|int b[i + 1]|, deswegen wird getestet ob \lstinline|int i + 1| existiert sonst wird das Feld \lstinline|int b[i]| zurück gegeben.
\end{itemize}
\newpage
Code:\\
sieht durch die Kommentare mehr aus, als es ist !

\lstinputlisting[language=Java, linerange={6-82}]{\srcDir Klausur260813.java}

\newpage
ohne Kommentare:

\lstinputlisting[language=Java, linerange={10-20, 27-29, 31-36, 44-45, 47-50, 57-62, 71-71, 73-77, 79-82}]{\srcDir Klausur260813.java}